\chapter{KESIMPULAN}
\section{Kesimpulan Masalah}
Berdasarkan hasil dari penelitian yang telah dilakukan
maka dapat diambil kesimpulan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Aplikasi yang dibangun mampu melakukan proses
penjadwalan secara cepat..
    \item Aplikasi yang dibangun mampu membuat jadwal tanpa
adanya jadwal yang bentrok.
 \item  Aplikasi ini juga mampu mengatur ulang jadwal jika ada
dosen yang tidak bisa mengajar diwaktu-waktu tertentu.
\item Algoritma Genetika bisa dimanfaatkan untuk melakukan
proses penjadwalan.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode Algoritma Genetika}
Algoritma
genetika berhasil diimplementasikan untuk penjadwalan matakuliah di prodi D4 TI dengan baik dan tidak ada lagi bentrok yang terjadi karena sudah di sesuaikan dengan semua jadwal dosen mengajar
\section{Kesimpulan Metode AHP}
Berdasarkan hasil analisa dan perhitungan mengenai penjadwalan perkukliahan, maka
dapat diambil kesimpulan sebagai berikut :
\par 1. Metode AHP dapat digunakan dalam pengurutan dosen berdasarkan dari kriteria penilaian
yaitu status dosen, usia, ruang, waktu, dan SKS.
\par 2. Hasil perhitungan bobot dengan menggunakan AHP dapat dilakukan perangkingan untuk
semua kriteria. Jika dilihat dari penelitian sebelumnya menggunakan metode DS/AHP di
dapatkan 17 dosen yang mendapatkan urutan dari 29 dosen.
\par 3. Semakin banyak alternative yang digunakan, maka semakin banyak pula kriteria yang
digunakan untuk mendapatkan hasil perangkingan yang lebih besar.
\par 4. Sistem pendukung keputusan ini dapat digunakan dalam proses penjadwalan perkuliahan
yang sesuai dengan kriteria dosen yang bersangkutan.
\section{Kesimplan Pengujian Sistem}
Algoritma
genetika berhasil diimplementasikan untuk penjadwalan matakuliah di prodi D4 TI dengan
parameter probabilitas crossover (Pc) 0.4, probabilitas mutasi (Pm) 0.1, dan jumlah
populasi 30 individu. Nilai fitness terbaik yang dihasilkan adalah 0.9523 dengan 1 nilai eror
pada constraint pembagian ruang kelas yang memiliki bobot 0.05.

\section{Saran}
Saran yang ingin disampaikan untuk sistem yang dibangun ini antara lain sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Agar sistem di coba dengan studi kasus yang lebih besar lagi
    \item Dan sistem bisa di buat sederhana untuk penjelasan terhadap dosen mengajar agar lebih memahami cara penjelasan algoritma genetika biar tidak ada bentrok matakuliah.
\end{enumerate}